**濰柴動力股份有限公司**（、）是中國主要業務為生產[柴油](../Page/柴油.md "wikilink")[發動機](../Page/發動機.md "wikilink")，也是中國最大的[汽車](../Page/汽車.md "wikilink")[配件集團](../Page/配件.md "wikilink")。集團主要股東原為[中國重汽](../Page/中國重汽.md "wikilink")，後來因重汽違反雙方訂下的同業競爭條案而分家，濰柴動力現由**山東國資委**擁有。\[1\]公司總部位於[山東省](../Page/山東省.md "wikilink")[潍坊市](../Page/潍坊市.md "wikilink")。

## 历史

### 早期

最早可追溯于1946年1月在[威海创建的建国铁工合作社](../Page/威海.md "wikilink")，是威海市人民武装部以裕成铁工厂为基础创建的合作社\[2\]。主要进行军工修理、制造[七九步枪](../Page/汉式七九步枪.md "wikilink")。有8名工人，6台设备\[3\]。后更名为环海铁工厂，除制造七九步枪外，从事汽船修理\[4\]。属[胶东兵工六厂](../Page/胶东军区.md "wikilink")（威海）\[5\]。

1948年12月，胶东兵工六厂从环海铁工厂抽调12名职工、9台设备，迁至[潍县坊子](../Page/潍县.md "wikilink")（今潍坊市[坊子区](../Page/坊子区.md "wikilink")）三马路西首，筹建大华机器厂。1949年2月，大华机器厂建成，仿制出德1200型11马力柴油机4台\[6\]。1950、51年，仿制出英式15马力、40马力低速柴油机\[7\]\[8\]。

1952年，万通铁工厂、华新工具厂、国光铜线厂合并为昌潍实业公司机械厂。同年，大华机器厂与昌潍实业公司机械厂合并。7月，大华机械厂迁至潍坊东关南门外\[9\]（现厂址），隶属[山东省工业厅](../Page/山东省工业厅.md "wikilink")。之后，相继并入昌潍实业公司联营铁工厂、华东第二工业专科学校实习工厂\[10\]。

1953年，试制成6108型柴油机\[11\]，工厂由[第一机械工业部第四机器工业管理局领导](../Page/中华人民共和国第一机械工业部.md "wikilink")。8月，更名为潍坊柴油机厂。1954、55年，引进[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")、[捷克斯洛伐克](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")、[民主德国等国设备](../Page/民主德国.md "wikilink")，进行技术改造，成为专业化生产柴油机的企业\[12\]。

1957年底，年产柴油机500多台。1960年，[农业机械部对潍柴进行技术改造](../Page/中华人民共和国农业机械部.md "wikilink")。至1962年，厂区扩大至68万平方米。1965年，年产柴油机600多台，[第八机械工业部和山东省将之树为典型](../Page/第八机械工业部.md "wikilink")。被[国务院评为七十个](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[大庆式企业之一](../Page/工业学大庆.md "wikilink")。1976、77年，潍柴进行第五次扩建。

### 21世纪

濰柴動力於2004年在[香港上市](../Page/香港.md "wikilink")，是[中國內地第一家在香港](../Page/中國內地.md "wikilink")[H股上市](../Page/H股.md "wikilink")，並回歸内地實現[A股再上市的](../Page/A股.md "wikilink")[國有企業](../Page/國有企業.md "wikilink")。\[13\]2005年，濰柴動力收購重型卡車核心零件製造商**湘火炬**以回歸A股市場在深圳上市，同時把生產範圍擴大至變速箱、車橋等重型卡車核心零部件。2010年3月25日，潍柴新加坡私人有限公司在新加坡正式挂牌成立。这是[山东重工集团继去年挂牌成立后](../Page/山东重工集团.md "wikilink")，在东南亚设立的第一家分公司，标志着山东重工朝着建立全球品牌的国际化目标又迈出了重要一步，并于2012年改组为潍柴-新加坡私人有限公司\[14\]

2012年8月31日濰柴動力以增資方式收購德國工業叉車製造商凱傲集團（Kion）25%股權，及旗下液壓業務的七成股份，涉資共7.38億歐元（約59億元人民幣），創中國企業在德國一筆性投資的紀錄。凱傲集團2011年的經營收入約44億歐元，約有22000名員工，旗下擁有六大品牌，為全球第二大工業叉車製造商。交易分兩部分，濰柴先以4.7億歐元收購Kion兩成五股權，另外以2.7億歐元，買下Kion液壓業務七成股權，當收購公司未來上市，濰柴最多可增持Kion至三成，以及以額外1.16億歐元，增持液壓業務至全資擁有。

杨世杭通过完全控股培新控股有限公司，从而间接持有潍柴动力4.51%股份。

意大利法拉利 F1 車隊與中國濰柴動力確立品牌戰略聯盟。濰柴動力已於2013年2月1日正式成為法拉利 F1 車隊為期四年的全球贊助商，法拉利
F1車會貼上濰柴標籤。

2018年8月29日[巴拉德動力公司與濰柴動力達成歷史性戰略合作](../Page/巴拉德動力公司.md "wikilink")，[濰柴動力将斥资](../Page/濰柴動力.md "wikilink")1.63億美元購入巴拉德動力公司19.9％的股權

## 参考文献

## 外部連結

  - [濰柴動力股份有限公司](http://www.weichai.com/)
  - [濰柴發律師信控重汽侵專利](http://www.mpfinance.com/htm/Finance/20071103/ChinaBiz/hs_hs02a.htm)

[Category:中國汽車公司](../Category/中國汽車公司.md "wikilink")
[Category:总部在山东的中华人民共和国国有公司](../Category/总部在山东的中华人民共和国国有公司.md "wikilink")
[Category:潍坊组织](../Category/潍坊组织.md "wikilink")
[Category:香港交易所上市認股證](../Category/香港交易所上市認股證.md "wikilink")
[Category:1946年成立的公司](../Category/1946年成立的公司.md "wikilink")
[Category:前恒生中國企業指數成份股](../Category/前恒生中國企業指數成份股.md "wikilink")
[Category:培新集團](../Category/培新集團.md "wikilink")

1.  [市值500億的濰柴](http://magazine.sina.com.hk/genius/000/2007-07-08/18418636.shtml)


2.

3.
4.

5.

6.
7.
8.
9.

10.
11.
12.
13. [潍柴动力股份有限公司简介](http://www.weichai.com/about/channel/about_01.shtml)

14. [濰柴今日上市](http://www5.cnfol.com/big5/news.cnfol.com/070430/101,1591,2939509,00.shtml)